《復仇者聯盟4：終局之戰》彩蛋 & 劇情與漫畫原作對比分析！終極完整版

01.關於時空旅行

首先我們來討論時空旅行，畢竟是這部電影的重點與核心。

在漫威多元宇宙的設定裡，如果你回到過去時空改寫歷史，不會影響到現在反之會分岔出另一個世界。

比方說漫畫的正史世界為Earth-616，如果我透過時光旅行回到616的過去時代，改寫了二戰歷史讓美國隊長沒參與，那麼這不會影響到616的發展，反而分岔出一個美國隊長沒有參與二戰的世界。

所以既然漫威電影宇宙也是漫威多元宇宙的一部份，自然會遵守其相關規則是很正常的，如果會覺得不正常，可能不理解漫威的時空準則～唯一的例外是末日博士的時間平台，只要你用這機器回到過去就會影響到現在，這主要是因為末日博士的時間平台有特殊裝置使其不受相關規則約束，但最近他已經將這裝置拔掉，所以現在用該平台回去而改寫歷史的話，那麼就會跟其他時空旅行一樣會分岔出不同世界。

02.導演之一「喬·羅素」的客串

當美國隊長五年後開一個創傷座談會鼓勵大家走出悲傷努力向前的時候，其中一位參與者就是導演羅素兄弟中的喬·羅素。

03.《廢材同盟》演員的客串

羅素兄弟已經好幾次讓他們的成名喜劇影集《廢材同盟》（Community）其演員客串他們主導的漫威電影，這次輪到鄭肯和Yvette Nicole Brown；前者飾演發現蟻人的廢棄車保管站，後者飾演美國隊長與鋼鐵人回到70年代時懷疑美國隊長的神盾局幹員。

04.致敬過去的捍衛者聯盟連載

回到復仇者聯盟第一集紐約大戰的時空裡，古一對於想要奪取時間寶石的浩克反擊並打出靈魂時，此舉其實是致敬過去的捍衛者聯盟連載。雖然浩克和班納分開成兩個身體好幾次，但其中一次是奇異博士打算幫助班納，於是用魔法將其分離，而電影改成奇異博士的師父古一將其打出，雖然只是靈魂出竅，不過多少也有致敬這場面的意味在。

05.在電影中出現的全新浩克型態

這次的浩克型態是參考教授人格，也就是具備浩克力氣與班納智慧的型態，最近故事裡教授人格還有延伸出博士浩克，而博士浩克的力量又非常強大，用一擊就足以摧毀整棟史塔克豪宅。

06.為全女性成員的電影鋪路？！

在最後大戰有一幕是女性角色大集合，這是致敬兩個全女性英雄團隊A-Force以及Fearless Defenders！值得注意的是，漫威一直不斷提到想要拍攝全女性成員的電影，而這最後一戰顯然就是試水溫的舞台。

07.致敬《復仇者聯盟：奧創紀元》裡的合體技畫面

小辣椒、黃蜂女與舒莉三人用射線合體技對抗薩諾斯時的樣子，是致敬《復仇者聯盟：奧創紀元》的雷神索爾、幻視和鋼鐵人用射線合體技對抗奧創的場面；而驚奇隊長跟索爾在開頭時也有斧頭飛來的互動，而這互動也是致敬原作裡索爾跟驚奇隊長常開玩笑來比較誰最強的互動。

08.歷史細節的補完

雖然時空旅行產生了不同的現實，但畢竟歷史是串連共通的，為此可以補完一些歷史上的細節，像洛基裝有心靈寶石的權杖怎麼跑到九頭蛇那邊的？原來是S.T.R.I.K.E.這個由九頭蛇臥底組成的神盾局特殊戰隊以回收名義帶走。

09.在暗中行動的九頭蛇

亞歷山大皮爾斯這時也想從東尼手中拿走宇宙魔方，更證明他們當下就打算利用紐約之戰有著兩個神器的局勢（當時應該不知道裡面有寶石），來增強九頭蛇的軍力。

10.致敬《美國隊長：酷寒戰士》裡經典電梯大戰的場面

美國隊長想要騙走權杖時，走進電梯的場面是致敬《美國隊長：酷寒戰士》時，史帝夫走進電梯並展開經典大戰前的緊張局勢。

▼ 最近導演羅素兄弟接受專訪時提到，《美國隊長：酷寒戰士》的這個電梯戰鬥場景，是他們在漫威電影中最喜歡的場景之一；除此之外，美國隊長的演員克里斯伊凡也曾公開說過這是他最喜歡的場景。

11.Hail Hydra!!!

但最後美國隊長用九頭蛇萬歲這句話化解衝突，而這是致敬近期故事的九頭蛇隊長其設定。

12.美國隊長經典名句再現：I Can do this all day

過去時空的美國隊長喊出經典名句I Can do this all day使原本時空的美國隊長吐槽，算是一種致敬類型的玩笑。

13.美國隊長 VS 美國隊長

漫威正史裡設定50年代的隊長，真身其實是一個名字叫做威廉的美國隊長粉絲，當時由於政府不知道史帝夫的下落，於是找他取代。但威廉不惜用手術將聲音和外表改造的跟史帝夫一樣，而且還因為施打不完全的超級士兵血清，導致他精神錯亂認為自己才是真的美國隊長而跟史帝夫打起來，同時這也象徵著過去與現在的大戰，而電影致敬這點變成過去時空與現在時空的史帝夫在大戰。

14.致敬漫畫大事件Fearitself

美國隊長拿起索爾錘子在漫畫最早是從The Mighty Thor第390期開始，但如果是大戰場景拿起錘子，並喊復仇者集結的話，反而是致敬漫畫大事件Fearitself中，與奧丁哥哥－大蛇的軍隊戰鬥之場面。

15.漫畫中美國隊長用錘子打九頭蛇隊長的致敬

美國隊長用錘子打薩諾斯的場面，是致敬漫畫大事件秘密帝國裡，真正的美國隊長用錘子打九頭蛇隊長的畫面。

16.美國隊長破碎的圓盾

薩諾斯用雙拳打破美國隊長的盾牌，是致敬大事件無限手套裡的場景，只是漫畫為全碎，電影只碎一半。

17.接下美國隊長之位的山姆

在漫畫中山姆變成美國隊長，跟電影一樣都是史帝夫變老的時候。

18.美國隊長變老原因的改編

在漫畫中美國隊長變老的原因是超級士兵血清被抽走，電影則是將無限寶石帶回過去時空時，滯留了一陣子而變老。

19.在Disney+ 能夠看到獵鷹成為美國隊長的故事？！

可以推測獵鷹成為美國隊長的故事，將會在他與酷寒戰士搭檔的Disney+原創影集繼續發展。
*Disney+是迪士尼即將推出的網路串流媒體。

20.為了洛基在Disney+ 影集故事所做的鋪陳？！

在紐約之戰時空中，鋼鐵人和蟻人為了奪取宇宙魔方造成一場混亂，使得洛基帶著宇宙魔方逃走了。而正常時空的洛基已死，而且按照發展來說，洛基在紐約之戰後會被帶回阿斯嘉德受審，可這個時空的洛基卻逃走，可見歷史發展不一樣了，估計這也是為了洛基的Disney+影集鋪陳。

21.Avengers Assemble!!!

Avengers Assemble（復仇者集結）這個口號，終於在電影世界觀被喊出來，想當初在《復仇者聯盟：奧創紀元》時，美國隊長還故意講到一半就讓電影結束，故意戲弄了觀眾一下。

22.MCU 第四階段電影發佈順序與本片中角色登場順序的關聯

十周年幾乎所有參與演出的演員都出現，這象徵著史詩完結的意味，其中在六人組之前登場的角色，如黑豹、蟻人、蜘蛛人．．．等角色登場的順序，剛好是這些角色在第四階段的電影發佈順序。

23.電影中鷹眼角色設定的漫畫原著參考

鷹眼在正史世界漫畫是跟另一個超級英雄－仿聲鳥結婚，而電影參考終極宇宙的漫畫是娶了一般人並生下幾個孩子的設定。但在終極宇宙的漫畫裡鷹眼的家人是被身為俄羅斯間諜的黑寡婦殺死，然後再陷害是美國隊長所為，至於電影裡鷹眼的家人就被改成受到薩諾斯的彈指而死。

24.變胖的索爾是致敬漫畫裡的戰爭雷神

我們都知道電影版索爾的新錘子－暴風毀滅者，是融合馬面雷神和終極宇宙版索爾兩個錘子的造型，而終極宇宙的索爾錘子跑到正史世界有被三戰士的胖子Volstagg拿到成為戰爭雷神，所以變胖的索爾拿著暴風毀滅者就是致敬漫畫戰爭雷神的樣子，因為都有肥肥的肚子且髮型一模一樣。

25.初代的蟻人頭盔

當美國隊長與鋼鐵人回到70年代時，初代蟻人的桌上有一個頭盔，就是最早的蟻人漫畫頭盔造型。

26.Stan Lee 的客串、「以做愛取代戰爭」

70年代，我們也能看到漫威大老Stan Lee客串，他開著車並喊著當年的嬉皮知名口號－以做愛取代戰爭。

27.鋼鐵人死亡的漫畫原著參考

鋼鐵人在漫畫正史死亡過好幾次，但如果跟電影一樣是死在眾英雄參與的大戰以及倒在美國隊長懷抱中，則參考1992年的漫畫故事。

28.東尼女兒在MCU 中可能的未來發展

東尼死去並以投影的方式給予自己女兒講述訊息，是致敬漫畫中東尼死去時，以他的人格所做成的ＡＩ跟新英雄「鐵心」溝通的意境在，尤其正史漫畫中鋼鐵人沒親生兒女，所以繼承他傳奇的下一代英雄就如同自己孩子，所以或許東尼的女兒會變成電影版的鐵心。

29.漫畫原著中小辣椒裝甲的反致敬

小辣椒的裝甲在原作中叫做RESCUE（救援裝甲），是完全沒有戰鬥只有救災能力的裝甲，而顯然電影有著超強戰鬥力，算是反致敬。

30.漫威第一個登場在電影的影集角色「賈維斯」

在卡特幹員的影集中，飾演管家賈維斯的演員James D'Arcy回歸飾演70年代的賈維斯，更重要的是這為漫威第一個登場在電影的影集角色。

31.各角色拿起無限手套的致敬

鋼鐵人拿起無限手套的樣子，是致敬正史世界英雄時代（Heroic Age）的復仇者聯盟故事情節；美國隊長拿手套則是致敬Marvel NOW! 時代的故事；至於黑豹在電影裡故意戲弄觀眾，因為他只是以傳球的方式拿到無限手套並沒有使用，但如果使用的話反而是致敬秘密戰爭時的故事。

32.漫威電影宇宙跟漫畫宇宙的不同設定

在光明會的故事裡，驚奇先生李德曾想讓無限寶石摧毀自己以免被人濫用，但是卻說毀不掉，因為無限寶石代表著宇宙的力量，是跟宇宙共生死；反觀電影宇宙裡，薩諾斯說毀掉了，可以想見電影宇宙的體系跟漫畫宇宙的體系不同；簡單來說，電影宇宙跟漫畫宇宙都是漫威多元宇宙的一部份，但是構成的方式有點不同，所以一些跨宇宙的共同設定也不會相同。

33.拿起無限手套的浩克

浩克拿起無限手套的設定是致敬終極宇宙的漫畫。

34.神秘寺廟裡總是會有一堆陷阱XD

戰爭機器與涅布拉打算拿取力量寶石的時候，他說道神秘寺廟會有一堆陷阱，像是滾動的球和牆壁射箭，都是引用法櫃奇兵這部電影。

35.時空旅行主題的電影

當眾人討論時空旅行時，提到許多相關題材的科幻電影，像是魔鬼終結者、扭轉時光機、時空警察…..其中又以回到未來被提到的次數最多，但值得注意的是蟻人不小心講錯，還提到終極警探～

36.值得注意的墓碑上的名字

當蟻人回歸社會並在墓碑上找尋女兒名字時，裡面有不少是漫威的漫畫編劇、畫家，以及參與這次電影的工作人員其名字。

37.驚奇隊長的短髮造型

五年後的驚奇隊長剪成短髮，是致敬最近的漫畫造型。

38.Asgardians of the Galaxy

索爾說想要去外面闖盪，於是加入星際異攻隊時，建議團隊稱呼改為阿斯嘉德特攻隊，而這也是最新的漫畫連載標題其名字，是一部講述索爾的姊姊－安吉拉帶著一些仙宮戰士闖蕩宇宙的故事。

39.漫畫中反而是鋼鐵人加入星際異攻隊

在漫畫裡，想要擴展眼界去宇宙走走，進而加入星際異攻隊的反倒是鋼鐵人。

40.「新」阿斯嘉的電影改編

在電影，阿斯嘉在地面上成立一個北歐風格的小村莊；而漫畫中，阿斯嘉市浮在美國本土上方。

41.13號幹員的下落

美國隊長在正史漫畫的情人－13號幹員出現在復仇者聯盟基地的銀幕上，證實她被彈指給殺死。

42.填充玩偶熊品牌"Build A Bear"

東尼形容火箭浣熊是Build A Bear，這是個填充玩偶熊的品牌，消費者可以自由決定重量和外型，已經跟許多品牌，像是金剛戰士、ＤＣ漫畫、漫威漫畫、星際大戰合作。

43.要塞英雄的置入性行銷

當浩克拜訪索爾時，索爾跟克朗格在玩電玩要塞英雄，而要塞英雄最近又要跟復仇者聯盟推出合作企劃，此外導演羅素兄弟也是要塞英雄的粉絲，所以有置入性行銷的彩蛋不意外XD。

44.殺死嬰兒版薩諾斯的致敬

殺死嬰兒版薩諾斯的做法，是一個致敬宇宙惡靈騎士漫畫的彩蛋，因為宇宙惡靈騎士所在的時空中，超級英雄都被薩諾斯殺掉，而宇宙惡靈騎士怎麼努力都沒用，於是就透過奧丁的幫忙來到薩諾斯還是嬰兒的時間點，結果下不了手反倒變成薩諾斯的奶爸。

45.索爾頹廢造型的參考

索爾的整體頹廢造型參考謀殺綠腳趾的電影主角。

46.洛基變身為美國隊長

實際上洛基第一次變成美國隊長並不是在雷神索爾２的時候，在紐約之戰結束後，各位可以發現洛基也有變成美國隊長嘲弄眾人。

47.仙宮人對於兔子的一致標準XD

在《復仇者聯盟３》時，火箭浣熊被索爾誤會成兔子，而當他們回到索爾第二集的時空時，許多仙宮士兵也是把火箭浣熊當作兔子在追，顯然所有仙宮人的標準是一樣的XD。

48.終於展現了令人期待的殺戮模式

蜘蛛人在返校日電影沒使用自己服裝的殺戮模式，終於在這次大戰中使用。

49.在《鋼鐵人3》中協助東尼的小男孩

在東尼的葬禮中有一個年輕人，那就是鋼鐵人三協助東尼的小男孩，只能說美國的青春期發育很快啊。

50.鋼鐵人對於起司漢堡的熱愛

不論是漫畫還是電影中的鋼鐵人，甚至與他的飾演者小勞勃道尼一樣，都喜歡吃起司漢堡，而顯然鋼鐵人的女兒繼承這點，這一段也呼應鋼鐵人第一集。

▼ 《鋼鐵人1》歷劫歸來的史塔克，比起去醫院檢查與治療，最想吃的就是正宗美式起司漢堡。

又係geek base

51.東尼史塔克有心的證明

用鋼鐵人的核心爐當作葬裡的儀式，也是呼應鋼鐵人第一集，更強調了上面的字句－東尼史塔克有心的證明。

52.I AM IRON MAN!!

我是鋼鐵人，不只是鋼鐵人第一集更是開啟漫威電影宇宙起點的名台詞，所以對抗薩諾斯而犧牲自己，無疑是整場最引起粉絲熱淚的一幕。

53.黑寡婦個人電影的走向

因為黑寡婦死掉了，所以更確定她的個人電影會以前傳發展。

54.幻視與緋紅女巫在Disney+ 影集的發展會是怎麼樣的呢？

值得注意的是，幻視與緋紅女巫將會在Disney+ 推出影集，那麼幻視要怎麼出現呢？還是又是一個前傳呢？

55.超級英雄式葬禮

不論是DC還是漫威，只要有一個超級英雄死掉，其他英雄都會帶著親朋好友參加葬禮，而以前的超級英雄電影並沒有共同宇宙的概念，加上也不會讓主角死掉，所以很難看到這方面的劇情搬上大銀幕。可今天漫威大膽的殺死鋼鐵人，並且帶出電影的共同宇宙觀念，使得這樣的超級英雄式葬禮能夠以真人方式還原，真的是滿足漫畫粉絲的願望。

56.《蜘蛛人：離家日》的重要性

接下來的《蜘蛛人：離家日》顯然就變得更重要了，因為這部電影時間點設定在終局之戰兩個禮拜後，並且會探索打敗薩諾斯，且沒有復仇者聯盟的世界，會對漫威電影宇宙產生怎樣的後續效應。

57.《鋼鐵人》中製作第一套鋼鐵裝的音效

在片尾畫面播到小勞勃道尼的段落結束時，出現了鋼鐵敲擊的聲音，這是《鋼鐵人》第一集中，東尼製作第一套鋼鐵裝甲的音效。

58.魔鬼終結者

涅布拉拿取力量寶石後手被破壞，接著看著自己手的樣子是致敬魔鬼終結者。

59.On Your Left

獵鷹剛復活透過耳機對美國隊長說（在你的左邊）是呼應《美國隊長2：酷寒戰士》。

60."Don't do anything stupid until I get back."

美國隊長回到過去放寶石前，對巴基說"Don't do anything stupid until I get back."，而巴奇則回應"How can I?You're taking all the stupid with you."，而在《美國隊長》中講這兩句話的人是反過來的。

07.致敬《復仇者聯盟：奧創紀元》裡的合體技畫面

小辣椒、黃蜂女與舒莉三人用射線合體技對抗薩諾斯時的樣子，是致敬《復仇者聯盟：奧創紀元》的雷神索爾、幻視和鋼鐵人用射線合體技對抗奧創的場面；

唔係黃蜂女同舒莉 係
驚奇隊長 緋紅女巫 小辣椒 對應返 雷神 幻視 iron man

61.時空旅行

在準備進行時空旅行時，眾人圍成一個圈圈來擊拳提高士氣的分鏡，剛好形成鋼鐵人的核心爐。

62.驚奇隊長新服裝

電影版驚奇隊長的新服裝是融合初代驚奇隊長配色和自己漫畫的最新造型。

63.創傷自助會

隊長主持創傷自助的會上是呼應《美國隊長2：酷寒戰士》中，獵鷹希望史帝夫能去軍人退伍俱樂部講述自己心境的情節。

64.Jim Starlin

在隊長的創傷自助會上，有一個光頭帶著眼鏡的人，就是創造薩諾斯的漫畫家Jim Starlin。

65.索爾跟星爵

索爾跟星爵在爭誰是老大的時候，螳螂女建議他們拿刀分出高下，索爾面有難色應該是在呼應《雷神索爾3：諸神黃昏》裡面他說小時候洛基曾變成蛇就是為了捅他一刀。

66.驚奇隊長與戰爭機器

在五年後的早期，黑寡婦跟大家開視訊會議，其他人下線時，你會發現只有驚奇隊長對戰爭機器說祝好運，且特別臉轉過去看他，之後才下線，彷彿是呼應漫畫兩人的戀愛關係。

67.火箭的服裝

火箭的服裝是參考了漫畫的經典造型

68.22 days

在電影剛開始的時候，鋼鐵人說已經被困在宇宙22天了，剛好對應了漫威電影宇宙的作品至今也是22部

69.616

放置蟻人貨車的倉庫編號為『616』，這個數字是漫威的漫畫正史宇宙的世界編號，附帶一提電影宇宙的世界編號為『199999』

70.浩克口味的冰淇淋！

當教授浩克初次登場時，他吃的冰淇淋是班傑利公司（Ben & Jerry）發行的Hulka Hulka Burnin'Fudge口味，這品牌在《復仇者聯盟3：無限之戰》時，王就曾經提到。

71.新阿斯嘉因為喝啤酒很方便啊！

阿斯嘉難民成立的新阿斯嘉，位置是在挪威的「滕斯貝格(又稱為“通斯堡”，Tønsberg)」，是挪威最古老的城市，現為工業與造船中心，也是旅遊景點。 另外該地也有造紙、皮革加工與啤酒廠；該地區也是雷神索爾電影第一集中奧丁和冰霜巨人大戰、以及雷神索爾三的奧丁隱居之地！

72.霍華鴨有出現在最後的大混戰場景中！

在《星際異攻隊》片尾片段登場的『霍華鴨(Howard the Duck)』，也悄悄地在最終決戰的場景中現身了。

73.不止導演，導演的女兒也客串演出

鷹眼女兒的上衣有所有復仇者聯盟成員的英雄代表符號，有象徵著她為下一世代英雄的意味在；另外鷹眼女兒這角色是由導演之一的喬羅素女兒出演。

74.MARK 85

在《鋼鐵人2》中，東尼的裝甲曾經被電擊給毀壞過；到了《復仇者聯盟1》時，索爾的雷電也能讓裝甲的能源運轉到400%，但卻不能加以有效運用；而在復仇者聯盟4時，索爾的雷電已經不會對鋼鐵人85裝甲造成任何傷害，可見東尼總是在錯誤學習並且改進裝甲的缺點。

75. It's Been a Long, Long Time
美國隊長在最後與佩姬跳舞的音樂是"It's Been a Long, Long Time"，《美國隊長2：酷寒戰士》的電影裡也曾出現這首歌。

76.東尼與小辣椒的女兒
東尼與小辣椒的女兒名字叫做摩根，其來源是取自小辣椒的舅舅，這號人物在復仇者聯盟3有簡單提到。

77.博物館小孩
找浩克拍照卻不想找蟻人進而造成尷尬的一群小孩中，有位就是在美國隊長2中在博物館認出史帝夫的小孩。

78.紐約大戰

東尼自從紐約大戰後，就不斷想要建立一個全球防線好能預防各種邪惡勢力入侵；這是再度呼應漫畫中，薩諾斯最早是登場在鋼鐵人連載的彩蛋與致敬設定。

79.Korg
克朗在這集穿上的鳳梨圖樣夏威夷衫，其實是《雷神索爾3》導演、同時兼任飾演克朗（動態捕捉）的塔伊加·維迪提（Taika Waititi），在SDCC 動漫展宣傳《雷神索爾3》所穿的同一件服裝。

80.經典簽名

在片尾的演員簽名是仿自經典系列StarTrek 6 The Undiscovered Country的場面。

乜撚都叫致敬
致你老母

成篇野夾硬黎，同漫畫一樣就致敬，唔一樣就反致敬，完全無出現就滿足fans幻想，連有陷阱都話致敬奪寶奇兵，不如話佢有中文字幕係致敬倉頡造字啦